# Functional Programming Final Exam Cheat Sheet (æˆ°è¡“æ‰‹å†Š)

é€™æ˜¯ä¸€ä»½ç‚ºè€ƒè©¦è¨­è¨ˆçš„ã€Œæˆ°è¡“æ‰‹å†Šã€ã€‚ç•¶ä½ é‡åˆ°ç‰¹å®šé¡Œåž‹æ™‚ï¼Œç›´æŽ¥æŸ¥æ‰¾å°æ‡‰ç« ç¯€ï¼Œè¤‡è£½æ¨¡æ¿ä¸¦æ›¿æ›è®Šæ•¸ã€‚

---

## ç›®éŒ„

1.  [âš¡ æ ¸å¿ƒå®šç†èˆ‡è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿ (Fusion & Proofs)](#1-æ ¸å¿ƒå®šç†èˆ‡è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿-fusion--proofs)
2.  [ðŸ›  è¬ç”¨å‡½æ•¸å®šç¾©åº« (Definitions)](#2-è¬ç”¨å‡½æ•¸å®šç¾©åº«-definitions)
3.  [ðŸš€ å„ªåŒ–æ¨¡å¼ (Optimization Patterns)](#3-å„ªåŒ–æ¨¡å¼-optimization-patterns)
4.  [ðŸŒŠ ç„¡é™ä¸²æµ (Streams & Codata)](#4-ç„¡é™ä¸²æµ-streams--codata)
5.  [ðŸ† ç¶“å…¸é›£é¡Œé€ŸæŸ¥ (Classic Solutions)](#5-ç¶“å…¸é›£é¡Œé€ŸæŸ¥-classic-solutions)
6.  [ðŸ“ èªžæ³•ç·Šæ€¥æ•‘æ´ (Syntax Rescue)](#6-èªžæ³•ç·Šæ€¥æ•‘æ´-syntax-rescue)

---

## 1. æ ¸å¿ƒå®šç†èˆ‡è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿ (Fusion & Proofs)

### 1.1 List Fold-Fusion å®šç†

**é¡Œç›®**ï¼šè­‰æ˜Ž `h . foldr f e = foldr g (h e)` æˆ–æ‰¾å‡º `g`ã€‚

**å…¬å¼**ï¼š
$$ h (f\ x\ y) = g\ x\ (h\ y) $$

**è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿** (ç›´æŽ¥æŠ„å¯«ï¼Œæ›¿æ› `h`, `f`, `e`, `g`)ï¼š

> We prove by induction on list `xs`.
>
> **Base Case (`[]`):**
> ```haskell
> LHS = h (foldr f e [])
>     = h e
> RHS = foldr g (h e) []
>     = h e
> -- LHS = RHS holds.
> ```
>
> **Inductive Case (`x:xs`):**
> ```haskell
> LHS = h (foldr f e (x:xs))
>     = h (f x (foldr f e xs))      -- def of foldr
>     = g x (h (foldr f e xs))      -- by Fusion Condition: h (f x y) = g x (h y)
>     = g x (foldr g (h e) xs)      -- by Induction Hypothesis
>
> RHS = foldr g (h e) (x:xs)
>     = g x (foldr g (h e) xs)      -- def of foldr
> -- LHS = RHS holds.
> ```

---

### 1.2 Map-Fusion å®šç†

**é¡Œç›®**ï¼šè­‰æ˜Ž `map f . map g = map (f . g)`ã€‚

**è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿**ï¼š

> Since `map g = foldr (\x xs -> g x : xs) []`, we can use Fold-Fusion.
> Let `h = map f`, `foldr_src = map g`.
>
> Fusion Condition:
> ```haskell
> h (step_src x y) = step_tgt x (h y)
> map f (g x : y) = (f . g) x : map f y
> f (g x) : map f y = f (g x) : map f y
> -- Holds by definition.
> ```

---

### 1.3 Tree Fold-Fusion å®šç†

**å…¬å¼**ï¼š
å°æ–¼ `ITree`: `h (f x l r) = g x (h l) (h r)`

**è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿**ï¼š

> **Base Case (`Null`):**
> `h (foldIT f e Null) = h e = foldIT g (h e) Null`. Holds.
>
> **Inductive Case (`Node t x u`):**
> ```haskell
> LHS = h (foldIT f e (Node t x u))
>     = h (f x (foldIT f e t) (foldIT f e u))   -- def of foldIT
>     = g x (h (foldIT f e t)) (h (foldIT f e u)) -- by Fusion Condition
>     = g x (foldIT g (h e) t) (foldIT g (h e) u) -- by Induction Hypothesis
>     = RHS                                       -- def of foldIT
> ```

---

### 1.4 Stream å”¯ä¸€ä¸å‹•é»žè­‰æ˜Ž (Unique Fixed Point)

**é¡Œç›®**ï¼šè­‰æ˜Žå…©å€‹ Stream `xs` å’Œ `ys` ç›¸ç­‰ã€‚

**ç­–ç•¥**ï¼šè­‰æ˜Žå®ƒå€‘æ»¿è¶³åŒä¸€å€‹ **Admissible Equation** (`X = h : t(X)`).

**è­‰æ˜Žæ¨¡æ¿**ï¼š

> We prove `LHS` and `RHS` satisfy the same admissible equation: `X = head_val : tail_expr(X)`.
>
> **LHS Expansion:**
> ```haskell
> LHS = ...
>     = head_val : ... LHS ...
> ```
>
> **RHS Expansion:**
> ```haskell
> RHS = ...
>     = head_val : ... RHS ...
> ```
>
> Since both satisfy `X = ... : ...`, by the Unique Fixed Point Principle, `LHS = RHS`.

---

## 2. è¬ç”¨å‡½æ•¸å®šç¾©åº« (Definitions)

### List Folds (`foldr`)

è‹¥é¡Œç›®è¦æ±‚ã€Œç”¨ foldr è¡¨é” xxxã€ï¼Œç›´æŽ¥æŸ¥è¡¨ï¼š

| å‡½æ•¸ | å®šç¾© | å‚™è¨» |
| :--- | :--- | :--- |
| `sum` | `foldr (+) 0` | |
| `product` | `foldr (*) 1` | |
| `and` | `foldr (&&) True` | |
| `or` | `foldr (||) False` | |
| `length` | `foldr (\_ n -> 1 + n) 0` | ä¸çœ‹å…ƒç´ å€¼ |
| `map f` | `foldr (\x xs -> f x : xs) []` | |
| `filter p` | `foldr (\x xs -> if p x then x:xs else xs) []` | |
| `xs ++ ys` | `foldr (:) ys xs` | æŠŠ xs çš„ [] æ›æˆ ys |
| `concat` | `foldr (++) []` | |
| `reverse` | `foldr (\x xs -> xs ++ [x]) []` | æ•ˆçŽ‡å·®ï¼Œåƒ…ä¾›ç†è«–åƒè€ƒ |
| `inits` | `foldr (\x xss -> [] : map (x:) xss) [[]]` | æ‰€æœ‰å‰ç¶´ |
| `tails` | `foldr (\x xss -> (x : head xss) : xss) [[]]` | æ‰€æœ‰å¾Œç¶´ |

### Stream å®šç¾©

| ä¸²æµ | å®šç¾© | å‚™è¨» |
| :--- | :--- | :--- |
| `ones` | `1 : ones` | ç„¡é™ 1 |
| `nats` | `0 : map (1+) nats` | è‡ªç„¶æ•¸ [0,1,2...] |
| `fibs` | `0 : 1 : zipWith (+) fibs (tail fibs)` | è²»æ°æ•¸åˆ— |
| `iterate f x` | `x : iterate f (f x)` | é‡è¤‡æ‡‰ç”¨ |
| `repeat x` | `x : repeat x` | é‡è¤‡å…ƒç´  |
| `map f xs` | `f (head xs) : map f (tail xs)` | |
| `zipWith f` | `f (head xs) (head ys) : zipWith f (tail xs) (tail ys)` | |

---

## 3. å„ªåŒ–æ¨¡å¼ (Optimization Patterns)

### 3.1 Tupling (å…ƒçµ„åŒ–)

**é©ç”¨æƒ…å¢ƒ**ï¼šéœ€è¦éæ­· List å¤šæ¬¡ä»¥è¨ˆç®—å¤šå€‹å€¼ (å¦‚ `sum` å’Œ `length`ï¼Œæˆ– `steep` å’Œ `sum`)ã€‚

**æ¨¡æ¿**ï¼š

```haskell
-- åŽŸå§‹ï¼šéœ€è¦å¤šæ¬¡éæ­·
func xs = (task1 xs, task2 xs)

-- å„ªåŒ–å¾Œï¼šå–®æ¬¡éæ­·
func = tupleFunc
  where
    tupleFunc []     = (base1, base2)
    tupleFunc (x:xs) =
        let (r1, r2) = tupleFunc xs
        in (step1 x r1, step2 x r2)
```

**ç¯„ä¾‹ (Steep List)**:
```haskell
steep xs = fst (steepsum xs)
  where
    steepsum [] = (True, 0)
    steepsum (x:xs) =
        let (b, s) = steepsum xs
        in (b && x > s, x + s)
```

### 3.2 Accumulating Parameters (ç´¯ç©åƒæ•¸)

**é©ç”¨æƒ…å¢ƒ**ï¼šæ¶ˆé™¤ `++` (Append) æˆ–å°‡éžè¿´è½‰ç‚ºå°¾éžè¿´ (Tail Recursion)ã€‚

**æ¨¡æ¿**ï¼š

```haskell
-- åŽŸå§‹
func []     = base
func (x:xs) = func xs `op` x  -- é€™è£¡ op å¯èƒ½æ˜¯ ++ æˆ–å…¶ä»–é‹ç®—

-- å„ªåŒ–å¾Œ (å®šç¾© accFunc xs acc = func xs `op` acc)
func xs = accFunc xs base_acc
  where
    accFunc []     acc = acc
    accFunc (x:xs) acc = accFunc xs (new_acc)
```

**ç¯„ä¾‹ (Reverse)**:
```haskell
reverse xs = revcat xs []
  where
    revcat []     ys = ys
    revcat (x:xs) ys = revcat xs (x:ys)
```

---

## 4. ç„¡é™ä¸²æµ (Streams & Codata)

### äº¤éŒ¯é‹ç®—å­ (`\/`)
`head (xs \/ ys) = head xs`
`tail (xs \/ ys) = ys \/ tail xs` (æ³¨æ„ ys æ›åˆ°å‰é¢)

**æ€§è³ª**ï¼š
- `(x:xs) \/ ys = x : (ys \/ xs)`
- `map f (xs \/ ys) = map f xs \/ map f ys` (Distributivity)

### è­‰æ˜Ž Admissible Equation
è‹¥è¦è­‰æ˜Ž `X` æ˜¯åˆæ³•çš„å®šç¾©ï¼Œæª¢æŸ¥ï¼š
1. `head X` æ˜¯å¦èƒ½ç›´æŽ¥è¨ˆç®— (ä¸ä¾è³´ X)ã€‚
2. `tail X` æ˜¯å¦åªä¾è³´ `X` è€Œä¸ä¾è³´ `tail X` æˆ– `head X`ã€‚
   - âœ… `X = 1 : X` (Admissible)
   - âŒ `X = head X : tail X` (Not Admissible - æ†ç­‰å¼)
   - âŒ `X = tail X` (Not Admissible)

### ç¶“å…¸ Stream æ§‹é€ 
- **Binary Construction (æ‰€æœ‰è‡ªç„¶æ•¸)**:
  `bin = 0 : (2 * bin + 1) \/ (2 * bin + 2)`
- **Hamming Numbers (2,3,5 å› æ•¸)**:
  `hamming = 1 : map (2*) hamming \`merge\` map (3*) hamming \`merge\` map (5*) hamming`

---

## 5. ç¶“å…¸é›£é¡Œé€ŸæŸ¥ (Classic Solutions)

### 5.1 Maximum Segment Sum (MSS)
**å•é¡Œ**ï¼šæœ€å¤§å­å€æ®µå’Œã€‚
**O(n) è§£æ³•**ï¼š
```haskell
mss :: [Int] -> Int
mss = maximum . scanr (\x y -> 0 `max` (x + y)) 0
```
**åŽŸç†**ï¼š`0 `max` (x + y)` è¨ˆç®—çš„æ˜¯ã€Œä»¥ x ç‚ºé–‹é ­çš„æœ€å¤§å‰ç¶´å’Œã€ã€‚

### 5.2 Horner's Rule (éœç´æ³•å‰‡)
**å•é¡Œ**ï¼šè¨ˆç®—å¤šé …å¼ $x_0 + x_1 y + x_2 y^2 ...$
**O(n) è§£æ³•**ï¼š
```haskell
horner y = foldr (\a b -> a + y * b) 0
```
**åŽŸç†**ï¼š$x_0 + y(x_1 + y(x_2 + ...))$

### 5.3 Fast Exponentiation (å¿«é€Ÿå†ª)
**å•é¡Œ**ï¼šè¨ˆç®— $m^n$ã€‚
**O(log n) è§£æ³•** (é…åˆ binary representation `bs`):
```haskell
-- bs æ˜¯ n çš„äºŒé€²ä½åå‘åˆ—è¡¨ (Least Significant Bit First)
roll m = foldr (\b res -> if b then m * (res^2) else res^2) 1
```

### 5.4 Fibonacci (O(n) / O(log n))
**O(n) Linear**:
```haskell
fib n = fst (foldN (\(a,b) -> (b, a+b)) (0,1) n)
```
**O(log n) Matrix/Tuple**:
åˆ©ç”¨ $F_{2n} = F_n(2F_{n+1} - F_n)$ ç­‰å…¬å¼é…åˆ Tuplingã€‚

---

## 6. èªžæ³•ç·Šæ€¥æ•‘æ´ (Syntax Rescue)

### Type Class å®šç¾©
```haskell
class Eq a where
    (==), (/=) :: a -> a -> Bool
    x /= y = not (x == y)  -- é è¨­å¯¦ä½œ

instance Eq MyType where
    A == A = True
    B == B = True
    _ == _ = False
```

### List ç”Ÿæˆ
- `[1..10]` -> 1 åˆ° 10
- `[1,3..10]` -> 1, 3, 5, 7, 9
- `[x*2 | x <- xs, x > 3]` -> List Comprehension

### å¸¸ç”¨ List å‡½æ•¸åž‹åˆ¥
- `map :: (a -> b) -> [a] -> [b]`
- `filter :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]`
- `foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b`
- `zipWith :: (a -> b -> c) -> [a] -> [b] -> [c]`
- `take :: Int -> [a] -> [a]`
- `drop :: Int -> [a] -> [a]`
